
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Linhas orientadoras da escrita em \LaTeX{}} \label{sec:linhasorientadoras}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Este documento serve para verificar o modelo \LaTeX{} ualg-thesis para escrita de dis\-ser\-ta\-ções de Mestrado da Universidade do Algarve (UAlg). Este modelo, não sendo um modelo acabado, foi adaptado do modelo uiucthesis. A dissertação deverá ter uma estrutura semelhante à a apresentada, seguindo as normas descritas e presentes nos regulamentos da UAlg\footnote{Alterações ao referido regulamento podem não estar refletidas neste modelo. É da responsabilidade do autor fazer tal verificação.}~\citep{normas}. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Escrita em \LaTeX}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para ter uma ideia como escrever um documento em \LaTeX{} pode consultar \citep{Oetiker2006,rockett2002cah}. Vejamos alguns exemplos.

As equações matemáticas podem ser numeradas usando, por exemplo, o ambiente \texttt{equation} como se demonstra na equação
\begin{equation}\label{eq:eq1}
  x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}.
\end{equation}
Esta numeração permite fazer referência como seja: "Na  Equação (\ref{eq:eq1}) ...". Do mesmo modo podem aparecer no meio do texto, por exemplo $V = RI$.
  
A introdução de figuras e demais ambientes flutuantes deve ser adequadamente referenciado no texto, como seja a Figura \ref{fig:hil} ou a Tabela \ref{tab:tab1}. Podemos ainda inserir algoritmos usando os pacotes  \texttt{algorithm} e \texttt{algorithmic} como no Algoritmo \ref{alg:makingthesis}. Em alguns casos é também importante a inserção de blocos de código, como por exemplo em Python ou JSON (Figuras \ref{fig:python},  \ref{fig:Csharp} ou  \ref{fig:json}). Neste caso, novas linguagens podem ser adicionadas/configuradas no ficheiro \texttt{config.tex}.



\begin{figure}[!ht] % ver opções de colocação de ambientes flutuantes [!bthp] 
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/thesis_cartoon}
    \caption{Poder (from https://www.wired.co.uk/article/jorge-cham-phd)}
    \label{fig:hil} % colocar depois de \caption
\end{figure}

\begin{table}[!ht] % ver opções de colocação de ambientes flutuantes [!bthp] 
    \begin{center}
        \begin{tabular}{||c|c||}\hline
            c1 & c2\\\hline
            c3 & c4\\\hline
            c5 & c6\\\hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Dados gerais}
    \label{tab:tab1} % colocar depois do \caption
\end{table} 

\begin{algorithm} % \small
        \caption{\sl Escrever um capítulo }
        \label{alg:makingthesis}
        \begin{algorithmic}[1] % 1 - numeracao das linhas
            \REQUIRE Cafeteira 
            \ENSURE Não adormecer
            \STATE Escolher uma chávena
            \FOR{ $i = 1, 2, \ldots, n-1$}
                \STATE Escolher um cafeteira e colocar ao lume até ferver
                \STATE Misturar café com água e aguardar alguns minutos
                \WHILE{Chavena com café}
                        \STATE Beber pequeno golo
                        \STATE Escrever um parágrafo
                 \ENDWHILE
                 \IF {com fome}
                    \STATE Comer  qualquer coisa
                 \ELSE
                    \STATE Fazer alguns exercícios \COMMENT{ver a aplicação workrave -- \texttt{sudo apt-get install workrave})}
                 \ENDIF
            \ENDFOR
                
            \RETURN Capítulo escrito
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}


\begin{figure}
    \begin{python}
        class Classe(supcl1, supcl2):
            """ Isto e uma classe  """
            clsvar = []

            def __init__(self, args):
                """   Inicializador da classe    """
                <bloco de codigo>

            def __done__(self):
                """   'Destructor' da classe   """
                <bloco de codigo>

            def metodo(self, params):
                """ Metodo de objecto  """
                <bloco de codigo>


        obj = Classe()
        obj.metodo()

    \end{python}
    \caption{código em python}
    \label{fig:python}
\end{figure}



\begin{figure}
    \begin{myC}
      // Hello1.cs
      public class Hello1
      {
        public static void Main()
        {
            System.Console.WriteLine("Hello, World!");
        }
      }
    \end{myC}
    \caption{código em C\#}
    \label{fig:Csharp}
\end{figure}


\begin{figure}
    \begin{json}
        {
            "glossary": {
                "title": "example glossary",
                "GlossDiv": {
                    "title": "S",
                    "GlossList": {
                        "GlossEntry": {
                            "ID": "SGML",
                            "SortAs": "SGML",
                            "GlossTerm": "Standard Generalized Markup Language",
                            "Acronym": "SGML",
                            "Abbrev": "ISO 8879:1986",
                            "GlossDef": {
                                "para": "A meta-markup language, used to create markup languages such as DocBook.",
                                "GlossSeeAlso": ["GML", "XML"]
                            },
                            "GlossSee": "markup"
                        }
                    }
                }
            }
        }       
    \end{json}
    \caption{código em json}
    \label{fig:json}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Sugestões}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se pretende usar \LaTeX{} na escrita da sua tesem pode usar algumas das seguintes ferramentas
    \begin{description}
    \item[Linux] $ $
        \begin{description}
            \item[Editor] - 
                \begin{itemize}
                    \item Kile (\texttt{sudo apt-get install kile}) -- crie um projeto (se usar este pacote basta abrir o ficheiro ``modelo-tese.kilepr''). Adicione os ficheiros que vai criando ao projeto. Para melhor eficiência, pode configurar o ``quickbuild'' como na Figura \ref{fig:kile01} e usar atalhos para compilar e ver (Alt+1).
                        \begin{figure}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[width=0.45\textwidth]{imagens/confkile02}
                                \includegraphics[width=0.45\textwidth]{imagens/confkile01}
                            \end{center}                            
                            \caption{Configurando o Quickbuild no Kile}
                            \label{fig:kile01}
                        \end{figure}

                    
                    \item texstudio (\texttt{sudo apt-get install texstudio}), ...
                    \item Visual Studio Code (https://code.visualstudio.com/), ...
                \end{itemize}
            \item[Latex] - TexLive ({\tt sudo apt-get install texlive-full})
            \item[Bibliografia] - Sugere-se a utilização do BibTeX \footnote{Bibtex is a utility for the generation of bibliographic references in L.aTeX documents, created by Oren Patashnik. The same database format is also used with CiteMaker, a utility for bibliography generation in Adobe FrameMaker.}. Para uma mais fácil manutenção da lista de referências, sugiro que usem ferramentas GUI como o JABREF\footnote{JabRef is is a program for working with bibtex databases. The program uses no internal file format, which means you normally load and save your databases directly in the bibtex .bib format. However, you can also import bibliography databases in a number of other formats into JabRef. JabRef provides sorting and searching functionality for getting the overview of your databases' contents. You can easily add new database entries without having to remember what information is required, and bibtex keys can be autogenerated. JabRef will be most useful for those using bibtex or CiteMaker, but may also be 
of use to those using other referencing systems or simply wanting to organize their literature sources.}, existente para vários sistemas operativos. 
        \end{description}
        
    \item[Windows] $ $
        \begin{description}
            \item[Editor] -TeXnicCenter ou Visual Studio Code
            \item[Latex] - MikTeX (uma distribuição de \LaTeX{} para Windows)
            \item[Bibliografia] - Para mais manutenção da lista de referências, sugiro que usem ferramentas GUI como o JABREF, existente para vários sistemas operativos.
        \end{description} 
        
    \item[MAC OS] 
        \begin{description}
            \item[Editor] -  Visual Studio Code ou TeXShop
            \item[Latex] - MacTeX é uma distribuição de \LaTeX{} para MAC OS X. É baseada na distribuição TeX Live para sistemas Unix.
            \item[Bibliography] - Para mais manutenção da lista de referências, sugiro que usem ferramentas GUI como o JABREF, existente para vários sistemas operativos.
        \end{description} 
    
\end{description}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{References}\label{sec:bibliografia_como_fazer}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O autor deve colocar referências a todos os trabalhos que suportam a dissertação, incluindo livros, artigos de revistas, artigos de conferências, páginas da Internet, etc.

Vários formatos existem e este documento não dita quais devem ser usados. No entanto, dois são recomendados:

\begin{enumerate}
    \item Estilo APA (American Psychological Association), ou
    \item Estilo IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers).
\end{enumerate}

A formatação das referências deve ser definida com o orientador.

Em \LaTeX{} é aconselhado o uso do pacote \verb|natbib|\footnote{http://www.ctan.org/tex-archive/help/Catalogue/entries/natbib.html}. Alguns exemplos de uso são:

\begin{itemize}
    \item  \verb|\citet{paltridge2002thesis}| 
        -- ``\citet{paltridge2002thesis} apresenta...''

    \item  \verb|\citep{paltridge2002thesis}| 
        -- ``Em \citep{paltridge2002thesis} é apresentada...''

    \item  \verb|\citet[chap.~2]{paltridge2002thesis}| 
        -- ``\citet[chap.~2]{paltridge2002thesis} apresenta...''


    \item  \verb|\citep[chap.~2]{paltridge2002thesis}| 
        -- ``Em \citep[chap.~2]{paltridge2002thesis} é apresentada...''

    \item  \verb|(\citep[see][]{paltridge2002thesis})| 
        -- \citep[see][]{paltridge2002thesis}

    \item  \verb|(\citep[see][chap.~2]{paltridge2002thesis})| 
        -- \citep[see][chap.~2]{paltridge2002thesis} 
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pacotes extra}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Quando necessário o autor pode acrescentar outros pacotes desde que estes não alterem a extrutura e aparência do documento. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Resumo da dissertação}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
O Capítulo 1 (Introdução) termina com a descrição das principais caracteristicas que tornam a dissertação admissível para obtenção do grau de Mestre. Deve ainda apresentar a estrutura do documento.
